let title = 'География 6 сынып №1';
let questionCount = 50;
let timeValue = 20;
let answerMixing = false;
let deadLine = false;

document.getElementById('quizTitle').textContent = title;
document.getElementById('quizTitle2').textContent = title;
document.getElementById('questionsCount').textContent = questionCount;
if (answerMixing == false) {
    document.getElementById('answerMixMode').textContent = 'Өшірілген';
} else {
    document.getElementById('answerMixMode').textContent = 'Қосулы';
};
document.getElementById('answerTime').textContent = timeValue+' с.';


let questions = [
    {
        numb: 1,
        question: "Жер бетінің табиғаты,халқы,оның шаруашылық әрекеті туралы ғылым:",
        answer: "География",
        options: [
            "Геология", 
            "Гидрология", 
            "География", 
            "Картография", 
            "Топография"
        ]
    },{
        numb: 2,
        question: "Грек тілінен аударғанда «география» сөзінің мағынасы:",
        answer: "Жерді сипаттап жазу",
        options: [
            "Жерді өлшеу", 
            "Жерді зерттеу", 
            "Жерді оқу", 
            "Жерді сипаттап жазу", 
            "Жерді сызу"
        ]
    },{
        numb: 3,
        question: "Дүние жүзін алғаш рет айналып шыққан саяхатшы:",
        answer: "Ф.Магеллан",
        options: [
            "Н.М.Пржевальский", 
            "Дж.Кук", 
            "Васко да Гама", 
            "Ф.Магеллан", 
            "Х.Колумб"
        ]
    },{
        numb: 4,
        question: "«Ұлы географиялық ашулар» заманы:",
        answer: "ХVғ.аяғы–ХVІІғ.ортасы",
        options: [
            "ХVғ", 
            "ХVғ.аяғы–ХVІІғ.ортасы", 
            "ХVІ ғ.басы", 
            "ХVІІғ", 
            "ХVІғ.ортасы-ХVІІғ.басы"
        ]
    },{
        numb: 5,
        question: "Христофор Колумб экспедиция бастаған жыл:",
        answer: "1492",
        options: [
            "1521", 
            "1700", 
            "1492", 
            "1821", 
            "1892"
        ]
    },{
        numb: 6,
        question: "География ғылымы зерттейді.",
        answer: "Жердің табиғатын, халқын, оныз шаруашылығын",
        options: [
            "өнеркәсіп пен ауыл шаруашылығын", 
            "Жердің табиғатын, халқын, оныз шаруашылығын", 
            "Табиғат денелері мен құбылыстарды", 
            "Жер бетінің жеке аймақтарын", 
            "Жердің Күн жүйесіндегі орнын"
        ]
    },{
        numb: 7,
        question: "«География» ұғымын енгізген",
        answer: "Эратосфен",
        options: [
            "Аристотель", 
            "Эратосфен", 
            "Геродот", 
            "Страбон", 
            "Платон"
        ]
    },{
        numb: 8,
        question: "География ғылымыныз салалары.",
        answer: "Физикалық, экономикалық",
        options: [
            "Экономикалық,әлеуметтік", 
            "Саяси, физикалық", 
            "Физикалық, экономикалық", 
            "Аймақтық, физикалық", 
            "Рекреациялық, экономикалық"
        ]
    },{
        numb: 9,
        question: "Күнге ең жақын орналасқан ғаламшар:",
        answer: "Меркурий",
        options: [
            "Плутон", 
            "Нептун", 
            "Сатурн", 
            "Уран", 
            "Меркурий"
        ]
    },{
        numb: 10,
        question: "Күннен ең алыс орналасқан ғаламшар:",
        answer: "Плутон",
        options: [
            "Шолпан", 
            "Жер", 
            "Плутон", 
            "Марс", 
            "Уран"
        ]
    },{
        numb: 11,
        question: "Қазақтың тұңғыш ғарышкері:",
        answer: "Тоқтар Әубакіров",
        options: [
            "Талғат Мұсабаев", 
            "Юрий Гагарин", 
            "Нил Армстронг", 
            "Тоқтар Әубакіров", 
            "Эдвин Олдрин"
        ]
    },{
        numb: 12,
        question: "Күзгі күн теңелуі:",
        answer: "23 қыркүйек",
        options: [
            "21 наурыз", 
            "23 қыркүйек", 
            "22 желтоқсан", 
            "22 маусым", 
            "29 желтоқсан"
        ]
    },{
        numb: 13,
        question: "Көктемгі күн теңелуі:",
        answer: "21 наурыз",
        options: [
            "21 наурыз", 
            "23 қыркүйек", 
            "22 желтоқсан", 
            "22 маусым", 
            "29 желтоқсан"
        ]
    },{
        numb: 14,
        question: "Жердің радиусы:",
        answer: "6371 км",
        options: [
            "40000 км", 
            "6371 км", 
            "2900 км", 
            "3600 км", 
            "5400 км"
        ]
    },{
        numb: 15,
        question: "Жер Күннен ... орналасқан? ",
        answer: "3-ші",
        options: [
            "1-ші", 
            "2-ші", 
            "3-ші", 
            "4-ші", 
            "5-ші"
        ]
    },{
        numb: 16,
        question: "Жердіз шар тәріздес болуының географиялық мәні.",
        answer: "Күн сәулелері әркелкі таралады",
        options: [
            "Күн сәулелері әркелкі таралады", 
            "Күн сәулелері бірдей түседі", 
            "Жердің дәл картасы жасалады", 
            "Жер бедеріне әсер етеді", 
            "Ешқандай мәні жоқ"
        ]
    },{
        numb: 17,
        question: "Жер бетінде жыл маусымдарының ауысу себебі.",
        answer: "Күн сәулесінің түсу бұрышы мен түсу уақытыныз ұзақтығы",
        options: [
            "Жер білігінің обитасына тік орналасуы", 
            "Күнніз Жерді зор тарту күші", 
            "Жыл мезгілдері ауыспайды", 
            "Күн сәулесінің түсу бұрышы мен түсу уақытыныз ұзақтығы", 
            "Жерді ңөз өсінен айналуынан"
        ]
    },{
        numb: 18,
        question: "Жер өз білігін айналып өтеді",
        answer: "24 сағатта",
        options: [
            "21 сағатта", 
            "22 сағатта", 
            "23 сағатта", 
            "24 сағатта", 
            "25 сағатта"
        ]
    },{
        numb: 19,
        question: "Жердің білігі орбита кеңістігіне орналасқан",
        answer: "66,5º",
        options: [
            "23,5º", 
            "33,5º", 
            "65º", 
            "66,5º", 
            "86,5º"
        ]
    },{
        numb: 20,
        question: "Озтүстік жарты шарда жаз айлары",
        answer: "Желтоқсан, қазтар, ақпан",
        options: [
            "Маусым, шілде, тамыз", 
            "Қыркүйек, қазан, қараша", 
            "Желтоқсан, қазтар, ақпан", 
            "Наурыз, сәуір, мамыр", 
            "Қазан, қараша, желтоқсан"
        ]
    },{
        numb: 21,
        question: "Көкжиек тұстарының бағыттары:",
        answer: "Румб",
        options: [
            "Рулетка", 
            "Азимут", 
            "Флюгер", 
            "Румб", 
            "Нивелир"
        ]
    },{
        numb: 22,
        question: "Жердегі белгілі бір зат пен солтүстік бағыт арасындағы бұрыш:",
        answer: "Азимут",
        options: [
            "Масштаб", 
            "Полюс", 
            "Нивелир", 
            "Рулетка", 
            "Азимут"
        ]
    },{
        numb: 23,
        question: "270º азимутқа сәйкес келетін көкжиек түсі",
        answer: "Батыс",
        options: [
            "Солтүстік", 
            "Оңтүстік", 
            "Батыс", 
            "Солтүстік-шығыс", 
            "Шығыс"
        ]
    },{
        numb: 24,
        question: "Шығыс бағытына сәйкес келетін азимут:",
        answer: "90º",
        options: [
            "0º", 
            "90º", 
            "180º", 
            "270º", 
            "360º"
        ]
    },{
        numb: 25,
        question: "1 см–100 м масштабы:",
        answer: "Атаулы",
        options: [
            "Ірі", 
            "Атаулы", 
            "Сандық", 
            "Сызықтық", 
            "Ұсақ"
        ]
    },{
        numb: 26,
        question: "Жерде әр түрлі бағыттың азимутын анықтайтын аспап:",
        answer: "Тұсбағар",
        options: [
            "Планшет", 
            "Термометр", 
            "Тұсбағар", 
            "Нивелир", 
            "Флюгер"
        ]
    },{
        numb: 27,
        question: "Көкжиек дегеніміз ...",
        answer: "",
        options: [
            "Тұрған жерізді бағдарлау", 
            "Жер бетінің көзге көрінетін бөлігі", 
            "Азимут бойынша жүру", 
            "Картадан қашықтықты өлшеу", 
            "Қажетті бағытты тауып жүру"
        ]
    },{
        numb: 28,
        question: "Жергілікті жерді бағдарлау ... айтамыз.",
        answer: "Көкжиек тұстарын табуды",
        options: [
            "Көкжиек тұстарын табуды", 
            "Берілген бағыт пен солтүстік бағыттыз арасындағы бұрышты", 
            "Карта бойынша географиялық ендікті анықтауды", 
            "Карта бойынша географиялық бойлықты анықтауды", 
            "Картада жер бетіндегі объектілерді бейнелеуді"
        ]
    },{
        numb: 29,
        question: "Солтүстік бағыт пен жердегі заттыз арасындағы бұрыш.",
        answer: "Азимут",
        options: [
            "Румб", 
            "Градус торы", 
            "Географиялық ендік", 
            "Географиялық бойлық", 
            "Азимут"
        ]
    },{
        numb: 30,
        question: "Азимут өлшенетін градус аралығы",
        answer: "0º-360º",
        options: [
            "90º-180º", 
            "180º-270º", 
            "270º-360º", 
            "0º-360º", 
            "0º-180º"
        ]
    },{
        numb: 31,
        question: "Көкжиек тұстарын анықтайтын құрал",
        answer: "Тұсбағдар",
        options: [
            "Тұсбағдар", 
            "Нивелар", 
            "Барометр", 
            "Гигрометр", 
            "Термометр"
        ]
    },{
        numb: 32,
        question: "Жер бетінде қашықтықты өлшеу тәсілдері.",
        answer: "Таспамен, өлшеуіш ашамен, қадаммен, көз мөлшерімен",
        options: [
            "Жер бетінде заттардың қай бағытта орналасқанын анықтау", 
            "Тұсбағдардың көмегімен", 
            "Таспамен, өлшеуіш ашамен, қадаммен, көз мөлшерімен", 
            "Жер бетін планға түсіру арқылы", 
            "Масштабтың көмегімен"
        ]
    },{
        numb: 33,
        question: "Масштаб дегеніміз не?",
        answer: "Жер бетінде өлшенген қашықтықты қағазға түсіргенде кішірейтілгенін көрсететін шама",
        options: [
            "Жер бетінде өлшенген қашықтықты қағазға түсіргенде кішірейтілгенін көрсететін шама", 
            "Картада көрсетілген қашықтықтың саны", 
            "Екі объектінің арасындағы қашықтық", 
            "Белгілі бір затқа бағытталған бұрыш", 
            "Картадағы қашықтықтың өлшемін көрсету"
        ]
    },{
        numb: 34,
        question: "Жергілікті жердің планы",
        answer: "Жер бетінің қағазға кішірейтіліп түсірілген нұсқасы",
        options: [
            "Жер бетінің жалпы сипаты", 
            "Жердегі заттардың пішіні", 
            "Жердегі заттардың ара қашықтығы", 
            "Жер бетінің қағазға кішірейтіліп түсірілген нұсқасы", 
            "Жердегі заттардың алып жатқан орны"
        ]
    },{
        numb: 35,
        question: "Жер бетіндегі нүктеніз мұхит немесе тезіз дезгейінен бастап есептелінетін биіктік",
        answer: "Абсолюттік",
        options: [
            "Салыстырмалы", 
            "Абсолюттік", 
            "Горизонтальдар", 
            "Жер бедері", 
            "Бергштрхтар"
        ]
    },{
        numb: 36,
        question: "Горизонтальдар деп аталады.",
        answer: "План мен картада биіктіктері бірдей нүктелерді қосатын қисық сызықтар",
        options: [
            "Шартты белгілер", 
            "План мен картада биіктіктері бірдей нүктелерді қосатын қисық сызықтар", 
            "Жер бетінің сипаты", 
            "Бергштрихтар", 
            "План мен картадағы бағыттар"
        ]
    },{
        numb: 37,
        question: "Ірі масштабты анықтаңдар",
        answer: "1:5000",
        options: [
            "1:5000", 
            "1:25000", 
            "1:10000", 
            "1:50000", 
            "1:100000"
        ]
    },{
        numb: 38,
        question: "Ұсақ масштабты анықтаңдар:",
        answer: "1:1000000",
        options: [
            "1:1000000", 
            "1:200000", 
            "1:50000", 
            "1:500000", 
            "1:25000"
        ]
    },{
        numb: 39,
        question: "Нүктенің бастапқы меридианнан градус есебімен алынған қашықтығы:",
        answer: "Бойлық",
        options: [
            "Ендік", 
            "Меридиан", 
            "Экватор", 
            "Бойлық", 
            "Параллель"
        ]
    },{
        numb: 40,
        question: "Жер бетіндегі бір полюстен екінші полюске қарай шартты түрде жүргізілетін сызық:",
        answer: "Параллель",
        options: [
            "Экватор", 
            "Меридиан", 
            "Параллель", 
            "Горизонталь", 
            "Бергштрих"
        ]
    },{
        numb: 41,
        question: "Материктер,мұхиттар,теңіздер,аралдар,өзендер,көлдер бейнеленген карта:",
        answer: "Физикалық",
        options: [
            "Климаттық", 
            "Саяси", 
            "Физикалық", 
            "Экономикалық", 
            "Синоптикалық"
        ]
    },{
        numb: 42,
        question: "Экватордың ұзындығы(км):",
        answer: "40000",
        options: [
            "20000", 
            "40000", 
            "60000", 
            "30000", 
            "50000"
        ]
    },{
        numb: 43,
        question: "Жердің нақты үлгісі.",
        answer: "Глобус",
        options: [
            "Карта", 
            "План", 
            "Глобус", 
            "Масштаб", 
            "Планшет"
        ]
    },{
        numb: 44,
        question: "Географиялық карта дегеніміз.",
        answer: "Жер бетінің белгілі масштаб бойынша жазықтықта шартты белгілермен кескінделуі",
        options: [
            "Жер бетінің белгілі масштаб бойынша жазықтықта шартты белгілермен кескінделуі", 
            "Жазықтықтағы жердің кескінделуі", 
            "Жер беті кіші бөлігінің кескінделуі", 
            "Жер бетінің барлық көлемін қамту", 
            "Жер бетінің дөңестігін ескеру"
        ]
    },{
        numb: 45,
        question: "Экваторға сәйкес келетін жауапты анықта",
        answer: "Бұл ең ұзын параллель",
        options: [
            "Бұл ең ұзын параллель", 
            "Оның ұзындығы кез келген меридиан ұзындығына тең", 
            "Ол дата ауысу сызығы", 
            "Ол глобуста жарты шеңбер", 
            "Ол Австралияны кесіп өтетін сызық"
        ]
    },{
        numb: 46,
        question: "Глобус пен карта бетіндегі экваторға параллель жүргізілген сызықтар.",
        answer: "Параллельдер",
        options: [
            "Азимут", 
            "Экватор", 
            "Радиус", 
            "Параллельдер", 
            "Меридиандар"
        ]
    },{
        numb: 47,
        question: "Географилық ендік деп атаймыз.",
        answer: "Экватордан белгілі бір жерге дейінгі градус есебімен алынған қашықтықты",
        options: [
            "Градус торын", 
            "Меридианнан белгілі бір жерге дейінгі градус есебімен алынған қашықтықты", 
            "Экватордан белгілі бір жерге дейінгі градус есебімен алынған қашықтықты", 
            "Меридиандар мен параллельдердіз бейнелеу ерекшеліктерін", 
            "Азимутты"
        ]
    },{
        numb: 48,
        question: "Меридиандар мен параллель сызықтарыныз қиылысуынан пайда болады",
        answer: "Градус торы",
        options: [
            "Бойлықтар", 
            "Ендіктер", 
            "Градус торы", 
            "Параллельдер", 
            "Меридиандар"
        ]
    },{
        numb: 49,
        question: "Мазмұнына қарай карталар ... топқа бөлінеді",
        answer: "2",
        options: [
            "1", 
            "2", 
            "3", 
            "4", 
            "5"
        ]
    },{
        numb: 50,
        question: "Карталар масштабына ... болып бөлінеді.",
        answer: "Ұсақ, орташа, ірі",
        options: [
            "тақырыптық, жалпы географиялық", 
            "климаттық", 
            "өте ірі", 
            "Топографиялық", 
            "Ұсақ, орташа, ірі"
        ]
    }
];